\documentclass{scrreprt}

%%%%% BEGINN PACKAGES %%%%%

%Packages, die für die deutsch Sprache erforderlich sind
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}

%Packages für Graphik
\usepackage{graphicx}

%Package, damit Bibtex-URL klappt
\usepackage{url}

%Package für Hyperlinks im PDF
\usepackage{hyperref}

%Package für schöne Tabellen mit variabler Breite
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

%Noch schönere Typographie
\usepackage{microtype}

%%%%% ENDE PACKAGES %%%%%

\title{Notizen}
\subtitle{Vergleich von Ladesystemen für batteriebetriebene Omnibusse}
\date{\today}
\author{Ludger Heide}

\begin{document}

%%%%% BEGINN FRONT MATTER %%%%%

\maketitle

%%%%% ENDE FRONT MATTER %%%%%

%%%%% BEGINN INHALT %%%%%

In dieser Bachelorarbeit werden die existierenden Ladesysteme und Speichertechnologien für batteriebetriebene Busse im Innerstädtischen Linienverkehr verglichen. Grundfrage ist, welche Kombination von Ladesystem und Speichertechnologie auf welcher Strecke am wenigsten Energie verbraucht oder am wenigsten Infrastruktur benötigt.

\chapter{Ladesysteme}

In Anlehnung an Pahl/Beitz \cite[S. 258]{feldhusen2013pahl} kann das \emph{Ladesystem} als ein technisches System betrachtet werden, in dem hauptsächlich Energie umgesetzt wird mit dem Ziel, elektrische Energie vom öffentlichen Stromnetz zum Laderegler des Batteriesystems im Bus zu transportieren\footnote{diese Definition gilt nicht bei den Batteriewechselsystemen. Hier wird die Energie über Stofftransport in den Bus gebracht und auch die fahrzeugseitige Systemgrenze Laderegler kann nicht verwendet werden.}. Das System kann immer in stations- und fahrzeugseitige Teilsysteme unterteilt werden. Die vom Ladesystem verwendete \emph{Ladetechnologie} ist die Kombination von Methode der Energie- oder Stoffübertragung zwischen fahrzeugseitigem und stationsseitigem Teilsystem, Art der Einleitung des Ladevorgangs und Fahrzustand des Busses während des Ladevorgangs. Eine \emph{Ladestrategie} beschreibt die örtliche und zeitliche Verteilung der Ladevorgänge. Sie ist von der Ladetechnologie prinzipiell unabhängig, jedoch ist oft eine bestimmte Kombination von Ladestrategie und Ladetechnologie klar überlegen.

\begin{quote}
	\textbf{Beispiel:} Das \emph{Ladesystem} \textsc{primove} von Bombardier ist eine Anwendung der induktiven, automatischen und statischen \emph{Ladetechnologie}. Es ist am besten für die \emph{Ladestrategie} "`Opportunity Charging"' geeignet.
\end{quote}

In dieser Arbeit werden nur Ladesysteme betrachtet, die bereits im realen Linienbetrieb erprobt wurden. Die Ladesysteme werden den verschiedenen Ladetechnologien nach folgenden Kriterien zugeordnet:

\begin{itemize}
	\item Methode der Energiezuführung
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Koduktiv}: Es werden mindestens zwei leitende Verbindungen hergestellt.
		\item \textbf{Induktiv}: Der Ladevorgang erfolgt durch elektromagnetische Felder.
		\item \textbf{Batteriewechsel}: Der Energiespeicher des Busses wird ausgewechselt und außerhalb des Busses aufgeladen.
	\end{itemize}
	\item Arbeitsaufwand
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Manuell}: Die übertragenden Komponenten werden durch Menschenkraft bewegt.
		\item \textbf{Automatisch}: Die übertragenden Komponenten werden auf Kommando durch Maschinenkraft bewegt oder müssen sich nicht bewegen.
	\end{itemize}
	\item Fahrzustand
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Statisch}: Der Ladevorgang kann nur stattfinden, wenn der Bus unbewegt ist.
		\item \textbf{Dynamisch}: Der Ladevorgang findet auch statt, während sich der Bus mit normaler Geschwindigkeit im Verkehr bewegt.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Betrachtete Systeme}
Für diese Arbeit wurden nur Ladesysteme betrachtet, bei denen bereits ein Testbetrieb im normalen Verkehr stattgefunden hat. In Tabelle \ref{übersichtLadesysteme} auf Seite \pageref{übersichtLadesysteme} sind die Namen der Systeme in normaler Schrift aufgeführt. Der Name des Herstellers ist \emph{kursiv} geschrieben. Sollte das System keinen eigenen Namen haben, wird der Name des Einsatzortes in \textsc{Kapitälchen} verwendet.
\begin{table}[htbp]\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{lp{2.1cm}p{2.1cm}XX}
		\toprule
		                           &                       \multicolumn{2}{c}{\textbf{Konduktiv}}                       & \textbf{Induktiv}                     & \textbf{Batteriewechsel}                \\
		\cmidrule{2-3}             & Manuell                                   & Automatisch                            & Automatisch                           & Automatisch                             \\ \midrule
		\multirow{12}{*}{Statisch} & IEC62196-2\newline\emph{BYD}              & Busbaar\newline\emph{Opbrid}           & IPT\newline\emph{Conductix"~Wampfler} & \textsc{Chattanooga}\newline\emph{AVS}  \\
		                           &                                           & FastFill\newline\emph{Proterra}        & primove\newline\emph{Bombardier}      & \textsc{Qingdao}\newline\emph{XJ Group} \\
		                           &                                           & \textsc{Hamburg}\newline\emph{Siemens} & WAVE\newline\emph{WAVE Inc.}          & \textsc{Shanghai}\newline\emph{Sunwin}  \\
		                           &                                           & TOSA\newline\emph{ABB}                 &                                       &  \\
		                           &                                           & \textsc{Shanghai}\newline\emph{Sunwin} &                                       &  \\
		                           &                                           & \textsc{Wien}\newline\emph{Siemens}    &                                       &  \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{Dynamisch} & \textsc{Eberswalde}\newline\emph{Solaris} &                                        & OLEV\newline\emph{KAIST}              &  \\ \bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{Übersicht Ladesysteme}
	\label{übersichtLadesysteme}
\end{table}

\subsection{Konduktive Ladesysteme}                                                

\subsection{Induktive Ladesysteme}

\subsection{Batteriewechselsysteme}

\section{Kriterien}
Bei der Auswahl der Kriterien liegt Fokus auf quantitativ vergleichbaren Kriterien. Die Kriterien werden in die vier Kategorien Mechanik, Elektrik, Sicherheit und Zuverlässigkeit eingeteilt. Insbesondere bei den mechanischen Eigenschaften ist oft eine Aufteilung in fahrzeugseitige und stationsseitige Werte sinnvoll.

\begin{itemize}
	\item Mechanik %TODO: Bessere Beschreibung (Zeit ist nicht mechanisch)
	\begin{description}
		\item \textbf{Abmaße, feste Position} \emph{Fahrzeug- uns Stationsseitig}\\
		Die Abmaße jener Komponenten des Ladesystems, deren Postion relativ zu ihrem Gegenüber fest ist.\\
		Beispiel: Pantograph und Stromschiene
		\item \textbf{Abmaße, freie Position} \emph{Fahrzeug- uns Stationsseitig}\\
		Die Abmaße jener Komponenten des Ladesystems, deren Postion frei gewählt werden kann.\\
		Beispiel: Elektrische Wandler
		\item \textbf{Masse} \emph{Fahrzeugseitig}\\
		Gesamtmasse der fahrzeugseitigen Komponenten
		\item \textbf{Freiheitsgrade} \emph{Fahrzeug- uns Stationsseitig}\\
		Anzahl der Freiheitsgrade, die eine bewegliche Komponente relativ zum Fahrzeug oder zur Station hat. 0, wenn es keine beweglichen Teile gibt.
		\item \textbf{Positionierungsgenauigkeit des Busses} \emph{Fahrzeugseitig} \\
		Eforderliche Genaugkeit der Positionierung des Busses relativ zur Ladestation, so dass noch 80\% der Standardladeleistung verfügbar ist. Besteht aus zwei translatorischen und zwei rotatorischen Komponenten (X, Y, Richtung des Busses, Kneelingwinkel)
		\item \textbf{Totzeit}\\
		Summe aus Zeit zwischen Halt des Busses und Ladebeginn und Zeit zwischen Ladeschluss und Abfahrt. Ist die Zeit von der Position abhängig, so wird jeweils eine Abweichung um die Hälfte des maximalen Wertes angenommen.
	\end{description}
	\item Elektrik
	\begin{description}
		\item \textbf{Anzahl der Wandler} \emph{Fahrzeug- und Stationsseitig}\\
		Anzahl der Komponenten, die den Spannungsverlauf verändern (Gleichrichter, Transformatoren etc.)
		\item \textbf{Spannung}\\
		Mit welcher Spannung wird geladen? Gleich- oder Wechselspannung? Nicht relevant bei induktiver Ladung und Batteriewechselsystemen.
		\item \textbf{Leistung}\\
		Aus dem öffentlichen Stromnetz erforderliche Leistung. Die im Bus angekommene Leitung ergibt sich durch die Effizienz. Es wird angenommen, das die Leistung aus dem ortsüblichen Niederspannungsnetz kommt. (400V Drehstrom in Europa) %TODO: Amerika
		\item \textbf{Effizienz}\\
		Prozentualer Anteil der Leistung, die im Fahrzeug am Laderegler ankommt.		
	\end{description}
	\item Sicherheit
	\begin{description}
		\item \textbf{Fehlerstromschutz}\\
		Wie wird vor Fehlerströmen geschützt?\\
		Beispiel: Fahrzeugseitige Isolationsüberwachung, RCD Typ B in Ladestation
		\item \textbf{Exponierte Leiter}\\
		Sind die spannungsführenden Leiter nur durch die umgebende Luft isoliert? Mögliche Antworten: nie, nur beim Ladevorgang, immer
		\item \textbf{Zugänglichkeit der Schnittstelle}\\
		Wo am Fahrzeug ist die Ladeschnittstelle? Wie ist sie geschützt?
		\item \textbf{Strahlung – Gesundheitsaspekte}\\
		%TODO: Wie beschriebt man das? Macht es Sinn?
		\item \textbf{Strahlung – EMV-Aspekte}\\
		%TODO: Wie beschriebt man das? Macht es Sinn?
		\item \textbf{Position der Ladestation}\\
		Ladesäule oder Unterflur? Im Depot oder an öffentlich zugänglicher Station?
	\end{description}
	\item Reife
	\begin{description}
		\item \textbf{Fahrzeugkilometer – Teststrecke}\\
		Mit diesem Ladesystem zurückgelegte Fahrzeugkilometer außerhalb des normalen Verkehrs.
		\item \textbf{Fahrzeugkilometer – Verkehr}\\
		Mit diesem Ladesystem im normalen Verkehr zurückgelegte Fahrzeugkilometer.
		\item \textbf{Erfahrungen der Vekehrsgesellschaften}\\
		War das System zuverlässig oder fehleranfällig? Hat sich die Zuverlässigkeit während des Betriebes verbessert?%TODO: Macht das Sinn?
	\end{description}
\end{itemize}

\chapter{Speichertechnologien}
Als Speichertechnologien werden sämtliche Möglichkeiten bezeichnet, die durch das Ladesystem zugeführte Energie zu speichern und später an den Motor abzugeben. Am haüfigsten verwendet werden Batterien, die die elektrische Energie in chemischer Form Speichern. Des weiteren gibt es Kondensatoren, die die Energie rein elektrisch Speichern. Schwungradspeicher, die mechanische Rotationsenergie verwenden wurden bereits in Stadtbussen eingesetzt, sind jedoch heutzutage nicht mehr relevant. In der Automobilindustrie gibt es Versuchsfahrzeuge mit Drucklufttanks, in denen die Energie durch Kompression und Expansion von Luft gespeichert wird.\\
Im Gegensatz zu den Ladesystemen, die größtenteils nur für Busse ausgelegt sind gibt es bei den Speichertechnologien keine derartige Begrenzung. Dieselben Technologien werden auch in Lastwagen und Elektroautos eingesetzt. Kondensatoren und Batterien werden auch in elektronischen Geräten und zur Überbrückung von Stromausfällen eingesetzt.\\
Aufgrund der vielfältigen Einsatzmöglichkeiten gibt es bei den Speichertechnologien unzählige Systeme verschiedener Hersteller, deren Aufzählung den Rahmen dieser Arbeit bei weitem sprengen würde. Insofern beschränkt sich der folgende Teil auf eine Betrachtung der Technologien im allgemeinen, die Daten sollen jeweils die bestmöglichen Werte wiedergeben, die mit den aktuellen Technologien und Herstellungsverfahren erreichbar sind.

\section{Betrachtete Technologien}
\subsection{Elektrisch}
\subsubsection{Elektrolytkondensator}
\subsubsection{Superkondensator}

\subsection{Chemisch}
\subsubsection{Blei-Säure}
\subsubsection{Nickel-Metallhydrid}
\subsubsection{Thermisch} %TODO: Name
\subsubsection{Lithium-Ionen}
\subsubsection{Lithium-Eisenphosphat}
\subsubsection{Lithium-Titanat}

\section{Mechanisch}
\subsection{Schwungrad}
\subsection{Druckluft}

\section{Kriterien}
%TODO: Methode für Kriterienauswahl
\begin{itemize}
	\item Spezifische Größen
	\begin{description}
		\item \textbf{Energiedichte}\\
		Für eine Batterie, die diese technologie verwendet, d. h. inklusive Zellwände, Anschlüsse usw. Einheit: \(\frac{Wh}{m^3}\)
		\item \textbf{Spezifische Energie}\\
		Einheit: \(\frac{Wh}{kg}\)
		\item \textbf{Leistungsdichte}\\
		Einheit: \(\frac{W}{kg}\) %TODO: kw?
		\item \textbf{Spezifische Leistung}\\
		Einheit: \(\frac{W}{m^3}\)
	\end{description}
	\item Elektrische Parameter
	\begin{description}
		\item \textbf{Zellenspannung}
		\item \textbf{Ladung}\\
		Der Bereich von Ladungen (Einheit: mAh), die mit dieser Technologie gefertigt werden können. %TODO: Relevanz?
		\item \textbf{Nennladestrom}\\
		Ladestrom, mit dem im Bereich zwischen 20\% und 80\% der verfügbaren Kapazität geladen wird. Angabe in Teil an der Ladung\\
		Beispiel: Wenn eine Batterie mit 1400mAh Ladung werden mit 140mA aufgeladen wird, entspricht dies einem Ladestrom von 0,1C.
		\item \textbf{Besondere Ladeströme}\\
		Ladeströme unter anderen Bedingungen, zum Beispiel bei geringem oder hohem Ladezustand oder besonderer Temperatur.
		\item \textbf{Balancing}\\
		Wenn eine Batterie aus mehreren Zellen aufgebaut ist, müssen die Ladezustände zwischen den Zellen angeglichen werden. Je nach Technologie kann das durch Überladen erfolgen oder erfordert eine Verbindung von jeder Zelle zum Ladegerät.
		\item \textbf{Innenwiderstand} %TODO: Effizienz nur über Innenwiderstand?
	\end{description}
	\item Sicherheit und Zuverlässigkeit
	\begin{description}
		\item \textbf{Kapazitätsverlust, zeitlich}\\
		Zeitabhängiger Kapazitätsverlust bei Normalbedingungen, Angabe in Prozent pro Jahr%TODO: Bedingungen
		\item \textbf{Kapazitätsverlust, nutzungsabhängig}\\
		Nutzungsabhängiger Kapazitätsverlust bei maximaler Lade- und Entladestaärke und vollen Ladezyklen, Angabe in Prozent pro Ladezyklus %TODO: Bedingungen
		\item \textbf{Verhalten bei Übertemperatur}\\
		\item \textbf{Unfallverhalten}\\
		\item \textbf{Verhalten bei Zellenfehler}\\
		\item \textbf{Selbstentladung}\\
	\end{description}
\end{itemize}

%%%%% ENDE INHALT %%%%%

%%%%% BEGINN BACK MATTER %%%%%

\newpage
%Bibliographie
\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{Quellen/Quellenliste} 

%%%%% ENDE BACK MATTER %%%%%

\end{document}